<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Conway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Hangyaszimulációk</title>
        <para>
            Írj Qt C++-ban egy hangyaszimulációs programot, a forrásaidról utólag reverse engineering jelleggel
            készíts UML osztálydiagramot is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist">https://bhaxor.blog.hu/2018/10/10/myrmecologist</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Myrmecologist">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Myrmecologist</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>    
        <para>
            A hangyaszimuláció egy nagyon alapvető sejtautomata, melynek az a célja, hogy egy hangyabolyt immitáljon.
        </para>
        <para>
            Az elkészített hangyaszimulációs programunk több részre van osztályokkal felbontva, melyeknek több különböző szerepe
            van. Először is a legalapabb része a hangya kolóniánknak egy individuális hangya, mely az <function>Ant</function>
            osztályba lett létrehozva és amely mindössze csak három adattal rendelkezik: a hangya x,y koordinátája és az iránya.
            <programlisting language="C++"><![CDATA[#ifndef ANT_H
#define ANT_H

class Ant
{
public:
    int x;
    int y;
    int dir;
    Ant(int x, int y): x(x), y(y) {
        
        dir = qrand() % 8;
        
    }
};

typedef std::vector<Ant> Ants; 
        ]]></programlisting>
            Ezt az osztályt használja fel a programunk a továbbiakban, hogy a hangyákat elkészítse. Rendelkezünk még egy
            <function>AntWin</function> osztállyal, amely tartalmazza konstruktort, dekonstruktort és a rajzolási eventet.
            <programlisting language="C++"><![CDATA[#ifndef ANTWIN_H
#define ANTWIN_H

#include <QMainWindow>
#include <QPainter>
#include <QString>
#include <QCloseEvent>
#include "antthread.h"
#include "ant.h"

class AntWin : public QMainWindow
{
    Q_OBJECT

public:
    AntWin(int width = 100, int height = 75,
           int delay = 120, int numAnts = 100,
           int pheromone = 10, int nbhPheromon = 3,
           int evaporation = 2, int cellDef = 1,
           int min = 2, int max = 50,
           int cellAntMax = 4, QWidget *parent = 0);

    AntThread* antThread;

    void closeEvent ( QCloseEvent *event ) {

        antThread->finish();
        antThread->wait();
        event->accept();
    }

    void keyPressEvent ( QKeyEvent *event )
    {

        if ( event->key() == Qt::Key_P ) {
            antThread->pause();
        } else if ( event->key() == Qt::Key_Q
                    ||  event->key() == Qt::Key_Escape ) {
            close();
        }

    }

    virtual ~AntWin();
    void paintEvent(QPaintEvent*);

private:

    int ***grids;
    int **grid;
    int gridIdx;
    int cellWidth;
    int cellHeight;
    int width;
    int height;
    int max;
    int min;
    Ants* ants;

public slots :
    void step ( const int &);
};]]></programlisting>
            Az utolsó osztályunk az <function>AntThread</function>, melyet a hangyák mozgatására használunk, ebbe bele tartozik
            az, hogy új irányt adunk nekik, konkrétan elmozgatjuk őket és a feromon kibocsátásukat is meghatározzuk.
            <programlisting language="C++"><![CDATA[#ifndef ANTTHREAD_H
#define ANTTHREAD_H
#include <QThread>
#include "ant.h"

class AntThread : public QThread
{
    Q_OBJECT

public:
    AntThread(Ants * ants, int ***grids, int width, int height,
             int delay, int numAnts, int pheromone, int nbrPheromone, 
             int evaporation, int min, int max, int cellAntMax);
    
    ~AntThread();
    
    void run();
    void finish()
    {
        running = false;
    }

    void pause()
    {
        paused = !paused;
    }

    bool isRunnung()
    {
        return running;
    }

private:
    bool running {true};
    bool paused {false};
    Ants* ants;
    int** numAntsinCells;
    int min, max;
    int cellAntMax;
    int pheromone;
    int evaporation;
    int nbrPheromone;
    int ***grids;
    int width;
    int height;
    int gridIdx;
    int delay;
    
    void timeDevel();

    int newDir(int sor, int oszlop, int vsor, int voszlop);
    void detDirs(int irany, int& ifrom, int& ito, int& jfrom, int& jto );
    int moveAnts(int **grid, int row, int col, int& retrow, int& retcol, int);
    double sumNbhs(int **grid, int row, int col, int);
    void setPheromone(int **grid, int row, int col);

signals:
    void step ( const int &);

}; ]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Ezek az osztályok mind előbb definiálva vannak egy külön fájlba (ezek láthatóak fentébb), majd őket meghíván a program
            használódnak fel.
        </para>
        <para>
        <inlinemediaobject>
		<imageobject>
                            <imagedata fileref="hangya.png" scale="50" />
		</imageobject>
                <textobject>
                            <phrase>Hangyaélet</phrase>
                </textobject>
	</inlinemediaobject>
        </para>
    </section>        
    <section>
        <title>Java életjáték</title>
        <para>
            Írd meg Java-ban a John Horton Conway-féle életjátékot, 
            valósítsa meg a sikló-kilövőt!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=""></link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Qt C++ életjáték</title>
        <para>
            Most Qt C++-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/Qt/Sejtauto/">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/Qt/Sejtauto/</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Az Életjáték (Game of Life) egy sejtautomata, melyet John Horton Conway Britt matematikus fejlesztett ki
            1970-ben. Sejtautomatának nevezünk egy olyan diszkrét modellt, melyet mikrostrukturák modellezésében
            használnak fel: egy négzetrácsban helyezkedik el, a négyzetrácsok által közrefogott cellákat sejteknek 
            nevezzük. A sejteknek több különböző állapota lehet, és ahogy telik az idő a cellák változtatják állapotukat
            valamilyen feltétel szerint.
        </para>    
        <para>
            A John Horton féle életjátékban nincs megadott játékos, az evolúciót a kezdeti pozíció határozza meg így nem
            szükséges semmi beavatkozás.
            Ezen felül a játékot négy különböző szabály határozza meg:
        </para>
        <itemizedlist mark='dash'>
            <listitem>
                <para>
                    Bármely olyan élő cella, melynek kevesebb, mint két élő szomszédja van meghal, 
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Bármely olyan élő cella, melynek kettő vagy három élő szomszédja van, élhet tovább
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                   Bármely olyan élő cella, melynek több mint három élő szomszédja van meghal, túlnépesedés miatt
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                   Minden halott cella, melynek pontosan három élő szomszédja van, élő cellává válik
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Programunk, kivitelezéséhez két osztállyal rendelkezik, mindkettő előbb külön-külön definiálva egy különálló fájlba.
            Az első meghívott osztály a <function>SejtAblak</function>, ebbe szerepel a konstruktor, dekonstruktor és a rajzoló
            esemény(paint event). A második osztályunk a <function>SejtSzal</function>, itt pedig azok a programrészek futnak le, melyek 
            melyek ellenőrzik a szabályok betartását és befolyásolják, hogy mely cellába van élet és melybe szűnik meg.
        </para>
        <para>
        <inlinemediaobject>
		<imageobject>
                            <imagedata fileref="life.png" scale="50" />
		</imageobject>
                <textobject>
                            <phrase>Életszimuláció kibontakozóban</phrase>
                </textobject>
	</inlinemediaobject>
        </para>
        <para>
            
        </para>      
    </section>        
    <section>
        <title>BrainB Benchmark</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/esport-talent-search">https://github.com/nbatfai/esport-talent-search</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>      
        <para>
            A videójátékok világában gyakran találkozhatunk azzal az eseménnyel, amikor a játékos elveszíti az
            irányítást a karaktere fölött, pusztán a miatt, mert azt elveszítette a különböző játékelemek sokasága
            miatt. Ez a szintfelmérő program pont ezt a jelenséget próbálja meg előidézni és a játékost próbára tenni, 
            megerősítvén ennek az eseménynek a létezését.
        </para>
        <para>
            Nekünk, mint játékos nincs más dolgunk, mint követni az egyik kockában elhelyezett karikát a kurzorral tíz percen
            keresztül, miközben egyre több környezeti elem jelenik meg a képernyőn az általunk kiválasztott "karakter" mellett.
            Mindezt azért, hogy ezek után egy teljes képet tudjunk nyerni a játékos képességeiről és a jelenség tényleges
            létezéséről.
        </para>
        <para>
            Forráskód szempontjából nagyban hasonlít az előző feladatokra: két fő osztályal rendelkezik. Az egyik osztály 
            elvégzi a pálya rajzolását és ellenőrzi, hogy mikor kezdődik a játék, mikor van lenyomva az egérgomb. A másik osztály
            végzi el a számításokat, azaz új akadályok beépítése, mozgatása, régiek eltűntetése abban az esetben ha már nincs 
            lenyomva az egérgomb.
        </para>
        <para>
        <inlinemediaobject>
		<imageobject>
                            <imagedata fileref="brainb.png"/>
		</imageobject>
                <textobject>
                            <phrase>Samu a kiválasztott karakter</phrase>
                </textobject>
	</inlinemediaobject>
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
